\cleardoublepage
\chapter{Implementación correcta}
Una pregunta a realizarse sería cómo implementar un lenguaje de programación para que funcione en un ordenador. En este capítulo se mostrará, \textit{grosso modo}, cómo realizar una implementación basándonos en cómo funciona Java. Para ello, estudiaremos los siguientes conceptos:
\begin{itemize}
    \item Una máquina abstracta con unas instrucciones básicas.
    \item Traducción de $\mathbf{Stm}$ a código de la máquina abstracta.
    \item Corrección.
    \item Bisimulación.
\end{itemize}

La idea es que definiremos el comportamiento semántico de las instrucciones de la máquina abstracta mediante semántica operacional y después estudiaremos traducciones que lleven elementos de $\nn{While}$ en secuencias de estas instrucciones. Con \textit{corrección} nos referimos a que, si traducimos una expresión en \textit{código} y lo ejecutamos, entonces obtendremos el mismo resultado que el que ya describimos mediante $\mc{S}_\nn{ns}$ o $\mc{S}_\nn{sos}$. Finalmente, veremos de pasada la bisimulación como un método alternativo para demostrar la equivalencia de dos sistemas de transiciones.

\section{Máquina abstracta}


\subsection{Configuraciones e introducciones}

Una \textit{configuración} de la máquina abstracta (MA) consta de:
\begin{itemize}
    \item Una secuencia de instrucciones a ejecutar (o código), $s$.
    \item Una pila de evaluación, $e$.
    \item Un almacén, $s$,
\end{itemize}
Denotaremos por $\mathbf{Code}$ a la categoría sintáctica de las \textit{secuencias de instrucciones}. La pila de evaluación servirá para evaluar expresiones aritméticas y booleanas. Formalmente será una lista de valores:
\[
    \textbf{Stack} := (\Z\cup T)^*
\]
De esta forma, una configuración será una terna $\conf{c}{e}{s} \in \textbf{Code}\times\textbf{Stack} \times \textbf{State}$. Para mayor simplicidad, se considerá el almacén de forma parecida a como consideramos los elementos de $\textbf{State}$ para almacenar variables.
\\

La gramática de las instrucciones de la máquina abstracta es de la siguiente forma: 
\begin{eqnarray*}
    inst &::=& \n{PUSH}-n\ |\ \n{ADD}\ |\ \n{MULT}\ |\ \n{SUB} \\
        &|& \n{TRUE}\ |\ \n{FALSE}\ |\ \n{EQ}\ |\ \n{NEG}\ |\ \n{AND}\\
        &|& \n{FETCH}-x\ |\ \n{STORE}-x\\
        &|& \n{NOOP}\ |\ \n{BRANCH}(c,c)\ |\ \n{LOOP}(c,c)\\
    c  &::=& \varepsilon\ |\ inst : c
\end{eqnarray*}
con $c \in \mathbf{Code}$.
\\


Se denomina \textit{configuración final} a las ternas de la forma $\langle \varepsilon, e, s\rangle$, es decir, con el código vacío. La idea va a ser que, a partir de una configuración no final, haya una transición que vaya eliminando código y modificando la pila de evaluación y el almacén.
\\

Pasemos a describir el sistema de semántica operacional asociado a la MA. Definimos una relación de transición:
\[
    \conf{c}{e}{s} \rhd \conf{c'}{e'}{s'}
\]
que significa lo siguiente: la configuración $\conf{c'}{e'}{s'}$ se obtiene de $\conf{c}{e}{s}$ \textit{en un paso de ejecución}. Nótese la similitud con la semántica operacional de paso corto. Esta relación viene determinada por el siguiente sistema de transiciones:

\begin{sist*}[Semántica operacional para la MA]

\begin{eqnarray*}
    \conf{\n{PUSH}-n:c}{e}{s} &\rhd& \conf{c}{\fc{N}{n}:e}{s} \\
    \conf{\n{ADD}:c}{z_1:z_2:e}{s} &\rhd& \conf{c}{(z_1\oplus z_2):e}{s} \quad si \ z_1, z_2 \in \mathbf{Z} \\
    \conf{\n{MULT}:c}{z_1:z_2:e}{s} &\rhd& \conf{c}{(z_1\otimes z_2):e}{s} \quad si \ z_1, z_2 \in \mathbf{Z} \\
    \conf{\n{SUB}:c}{z_1:z_2:e}{s} &\rhd& \conf{c}{(z_1\ominus z_2):e}{s} \quad si \ z_1, z_2 \in \mathbf{Z} \\
    \conf{\n{TRUE}:c}{e}{s} &\rhd& \conf{c}{\textbf{tt}:e}{s} \\
    \conf{\n{FALSE}:c}{e}{s} &\rhd& \conf{c}{\textbf{ff}:e}{s} \\
    \conf{\n{EQ}:c}{z_1:z_2:e}{s} &\rhd& \conf{c}{(z_1 = z_2):e}{s} \quad si \ z_1, z_2 \in \mathbf{Z}\\
    \conf{\n{LE}:c}{z_1:z_2:e}{s} &\rhd& \conf{c}{(z_1 \leq z_2):e}{s}\quad si \ z_1, z_2 \in \mathbf{Z} \\
    \conf{\n{AND}:c}{t_1:t_2:e}{s} &\rhd& 
        \left\{\begin{array}{ll} 
            \conf{c}{\textbf{tt}:e}{s} & \text{si }t_1 = t_2 = \textbf{tt} \\
            \conf{c}{\textbf{ff}:e}{s} & \text{caso contrario}
        \end{array}\right. 
    \\
    \conf{\n{NEG}:c}{t:e}{s} &\rhd& 
        \left\{\begin{array}{ll} 
            \conf{c}{\textbf{ff}:e}{s} & \text{si }t = \textbf{tt} \\
            \conf{c}{\textbf{tt}:e}{s} & \text{si }t = \textbf{ff}
        \end{array}\right. \\
    \conf{\n{FETCH-x}:c}{x}{e} &\rhd&  \conf{c}{s(x):e}{s}
    \\
    \conf{\n{STORE-x}:c}{z:e}{s} &\rhd&  \conf{c}{e}{s[x\to z]} \quad si \ z \in \mathbf{Z}
    \\
    \conf{\n{NOOP}:c}{e}{s} &\rhd&  \conf{c}{e}{s} 
    \\
    \conf{\n{BRANCH}(c_1, c_2):c}{t:e}{s} &\rhd& 
        \left\{\begin{array}{ll} 
            \conf{c_1:c}{e}{s} & \text{si }t = \textbf{tt} \\
            \conf{c_2:c}{e}{s} & \text{si }t = \textbf{ff}
        \end{array}\right.
    \\
    \conf{\n{LOOP}(c_1,c_2):c}{e}{s} &\rhd&  \conf{c_1 : \n{BRANCH}(c_2, \n{LOOP}(c_1,c_2), \n{NOOP}:c}{e}{s} 
\end{eqnarray*}
\end{sist*}
Donde hemos usado `:' con doble sentido: por un lado, nos referimos a la concatenación de dos secuencias de isntrucciones (algo similar a `;' para $\mathbf{Stm}$) y, por otro, a la operación de anteponer un elemento a una tal secuencia. También conviene aclarar algunos de los códigos. El código $\n{LOOP}(c_1,c_2)$ es el más complejo y es el que servirá más adelante para traducir la sentencia $\n{While}$. El código $\n{BRANCH}(c_1, c_2)$ toma la idea de actuar como un $\n{if}$, siendo la condición la que esté en la cima de la pila.
\\ 

\subsection{Propiedades semánticas}

Como ya hemos dicho, el sistema de transiciones anterior no es más que un sistema de semántica operacional estructural. Por tanto, podemos reescribir los conceptos que ya vimos anteriomente para esta semántica. Por ejemplo, las secuencias de derivación se denominan \textit{secuencias de cómputo}. Una secuencia de cómputo para un código $c$ y un almacén $s$ puede ser \textit{finita}, es decir, de la forma
\[
    \gamma_0 \rhd \gamma_1 \rhd ... \rhd \gamma_k
\]
siendo $\gamma_i \in \textbf{Code}\times\textbf{Stack} \times \textbf{State}$ para todo $i\leq k$ y cumpliendo $\gamma_i \rhd \gamma_{i+1}$ para $i<k$. Por otro lado, denotamos una secuencia de cómputo \textit{infinita} como
\[
    \gamma_0 \rhd \gamma_1 \rhd ...
\]
con  $\gamma_i \rhd \gamma_{i+1}$ para $i\geq 0$. En ambos casos, la configuración inicial será de la forma $\gamma_0 := \conf{c}{\varepsilon}{s}$, es decir, las secuencias empiezan con la pila vacía. Además, decimos que una secuencia de cómputo:
\begin{itemize}
    \item \textit{Termina} si y solo si es finita.
    \item \textit{Cicla} si y solo si es infinita.
\end{itemize}
Nótese que, en el primer caso, se puede terminar con una configuración final o con una \textit{configuración atascada}, como por ejemplo $\langle \n{ADD}, \varepsilon, s\rangle$.
\\

Para no repetir las demostraciones que ya hemos visto, enunciaremos las diferentes propiedades básicas del sistema que acabamos de presentar:

\begin{lema}\label{lemaam1}
Si $\conf{c_1}{e_1}{s}\rhd^k \conf{c'}{e'}{s'}$, entonces $\conf{c_1:c_2}{e_1:e_2}{s}\rhd^k \conf{c':c_2}{e':e_2}{s'}$.
\end{lema}
\begin{proof}
Véase la demostración del Lema \ref{lemasos2}.
\end{proof}

\begin{lema}\label{lemaam2}
Si $\conf{c_1:c_2}{e}{s} \rhd^k \conf{\varepsilon}{e''}{s''}$, entonces existe una configuración $\conf{\varepsilon}{e'}{s'}$ y $k_1, k_2 \in \N$ tales que $k = k_1 + k_2$ y 
$$\conf{c_1}{e}{s} \rhd^{k_1} \conf{\varepsilon}{e'}{s'} \quad\text{ y }\quad \conf{c_2}{e'}{s'} \rhd^{k_2} \conf{\varepsilon}{e''}{s''}.$$
\end{lema}
\begin{proof}
Véase la demostración del Lema \ref{lemasos1}.
\end{proof}

\begin{theorem}
El sistema de transiciones para el código de la máquina abstracta es determinista, es decir, 
$$\gamma \rhd \gamma'  \text{ y }\gamma \rhd \gamma'' \quad \text{ implica } \quad \gamma' = \gamma''$$
\end{theorem}
\begin{proof}
Véase la demostración del Teorema \ref{teosos}.
\end{proof}

Más adelante veremos que este paralelismo entre el sistema de la máquina abstracta y la semántica operacional estructural no es accidental.

\subsection{Función de ejecución}

De nuevo, por analogía sobre lo que ya comentamos en el capítulo de semántica operacional estructural, aparece la idea de una función que  permita definir el valor semántico de cada expresión (aquí, secuencia de instrucciones). Más concretamente, definimos la función parcial $\mc{M}: \mathbf{Code} \rightarrow (\mathbf{State} \hookrightarrow \mathbf{State})$:
$$\fc{M}{c}s := \begin{cases}s' \text{, si } \conf{c}{\varepsilon}{s}\rhd^* \conf{\varepsilon}{e}{s'}\\ \n{INDEFINIDO} \text{, en otro caso.}\end{cases}$$
Que $\mc{M}$ esté bien definida se sigue por determinismo. Conviene hacer notar que esta definición requiere que la componente del código, en la configuración final, sea vacía.

\section{Traducción}

Ahora estudiamos cómo generar código para la máquina abstracta. Para ello, debemos precisar el comportamiento de expresiones y sentencias, así como la relación con $\n{While}$.

\subsection{Expresiones y sentencias}

Para traducir expresiones (aritméticas y booleanas) debemos proceder composicionalmente. Recordemos que esto era relevante a la hora de especificar una propiedad o (como en nuestro caso) una aplicación sobre elementos sintácticos. Conseguimos la composicionalidad con las siguientes definiciones:
\begin{align*}
    \mc{CA}: \mathbf{Aexp} &\longrightarrow\mathbf{Code}\\
    n &\mapsto \n{PUSH}-n\\
    x &\mapsto \n{FETCH}-x\\
    a_1 + a_2&\mapsto \fc{CA}{a_2}:\fc{CA}{a_1}: \n{ADD}\\
    a_1 * a_2&\mapsto \fc{CA}{a_2}:\fc{CA}{a_1}: \n{MULT}\\
    a_1 - a_2&\mapsto \fc{CA}{a_2}:\fc{CA}{a_1}: \n{SUB}
\end{align*}

\begin{align*}
    \mc{CB}: \mathbf{Bexp} &\longrightarrow\mathbf{Code}\\
    \n{true} &\mapsto \n{TRUE}\\
    \n{false} &\mapsto \n{FALSE}\\
    a_1 = a_2&\mapsto \fc{CA}{a_2}:\fc{CA}{a_1}: \n{EQ}\\
    a_1 \leq a_2&\mapsto \fc{CA}{a_2}:\fc{CA}{a_1}: \n{LE}\\
    \neg b&\mapsto \fc{CB}{b}:\n{NEG}\\
    b_1 \land b_2&\mapsto \fc{CB}{b_2}:\fc{CB}{b_1}: \n{AND}
\end{align*}
Se deben distinguir, evidentemente, los casos base y los inductivos. El orden que seguimos para el código no es arbitrario: véase el sistema de transiciones asociado a la máquina abstracta. 
\\

\begin{example}
$\fc{CA}{\n{x}+1}= \fc{CA}{1}:\fc{CA}{\n{x}}:\n{ADD} = \n{PUSH}-1:\n{FETCH}-x:\n{ADD}$.
\\

\end{example}

Conviene indicar que, precisamente por el hecho de que mediante las aplicaciones $\mc{CA}$ y $\mc{CB}$ vamos `apilando' información, se puede dar el caso de que dos expresiones que son iguales en $\nn{While}$ no lo son en el código. Por ejemplo, $\fc{A}{a_1+(a_2 + a_3)}= \fc{A}{(a_1+a_2)+a_3}$ pero $\fc{CA}{a_1+(a_2 + a_3)}\neq \fc{CA}{(a_1+a_2)+a_3}$. Únicamente podemos decir que ambas expresiones se `comportan' de la misma forma.
\\

Siguiendo un razonamiento similar al anterior, definimos la aplicación:
\begin{align*}
    \mc{CS}: \mathbf{Stm} &\longrightarrow\mathbf{Code}\\
    x;=a &\mapsto \fc{CA}{a}:\n{STORE}-x\\
    \n{skip} &\mapsto \n{NOOP}\\
    S_1;S_2&\mapsto \fc{CA}{S_2}:\fc{CA}{S_1}\\
    \n{if }b\n{ then } S_1 \n{ else }S_2&\mapsto \fc{CB}{b}:\n{BRANCH}(\fc{CS}{S_1}, \fc{CS}{S_2})\\
    \n{while }b\n{ do }S&\mapsto \n{LOOP}(\fc{CB}{b}, \fc{CS}{S})
\end{align*}
Notemos que, de nuevo, esta definición es composicional. Además, no se genera nunca código vacío. 

\begin{example}
Supongamos que queremos generar código para la expresión $\n{repeat }S \n{ until }b$. Podríamos tratar de definir (composicionalmente) una secuencia de instrucciones a partir de esta expresión. Una alternativa consiste en emplear que esta expresión es semánticamente a $S; \n{while }\neg b \n{ do }S$ y simplemente traducirla usando las aplicaciones que acabamos de introducir.
\end{example}

\subsection{La función semántica para la máquina abstracta}
Tras haber convertido las expresiones aritméticas, booleanas y las sentencias del lenguaje $\nn{While}$ se puede proceder a definir una función $\mc{S}_\nn{am}[[\cdot]]: \textbf{Stm}\to (\textbf{State} \hookrightarrow \textbf{State})$ que primero traduzca a código de la máquina y después aplique la función de ejecución. Matemáticamente se puede definir como
\[
    \mc{S}_\nn{am} := \mathcal{M}\circ \mathcal{CS}
\]

\begin{example} Veamos por ejemplo el resultado de aplicar $ \mc{S}_\nn{am}$ a la sentencia $x:=1; y:= x+1$. Se traduce a código máquina
\begin{eqnarray*}
    \fc{CS}{x:=1; y:= x+1} &=& \fc{CS}{x:=1}: \fc{CS}{y:= x+1} \\
    &=& \fc{CA}{1}:\n{STORE}-x:\fc{CS}{y:= x+1} \\
    &=& \fc{CA}{1}:\n{STORE}-x:\fc{CA}{x+1}:\n{STORE}-y \\
    &=& \n{PUSH}-1:\n{STORE}-x:\fc{CA}{x}:\fc{CA}{1}:\n{ADD}:\n{STORE}-y \\
    &=& \n{PUSH}-1:\n{STORE}-x:\n{FETCH}-x:\n{PUSH}-1:\n{ADD}:\n{STORE}-y
\end{eqnarray*}
y ahora se pasa dicho código por ejecución
\begin{eqnarray*}
    && \conf{\n{PUSH}-1:\n{STORE}-x:\n{FETCH}-x:\n{PUSH}-1:\n{ADD}:\n{STORE}-y}{ \varepsilon}{s} \\
    &\rhd& \conf{\n{STORE}-x:\n{FETCH}-x:\n{PUSH}-1:\n{ADD}:\n{STORE}-y}{1}{s} \\
    &\rhd& \conf{\n{FETCH}-x:\n{PUSH}-1:\n{ADD}:\n{STORE}-y}{\varepsilon}{s[x\mapsto 1]}\\
    &\rhd& \conf{\n{PUSH}-1:\n{ADD}:\n{STORE}-y}{s[x\mapsto 1](x)}{s[x\mapsto 1]}\\
    &\rhd& \conf{\n{PUSH}-1:\n{ADD}:\n{STORE}-y}{1}{s[x\mapsto 1]}\\
    &\rhd& \conf{\n{ADD}:\n{STORE}-y}{2:1}{s[x\mapsto 1]}\\
    &\rhd& \conf{\n{STORE}-y}{3}{s[x\mapsto 1]}\\
    &\rhd& \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{(s[x\mapsto 1])[y\mapsto 3]}
\end{eqnarray*}
luego $\mc{S}_\nn{am}[[x:=1; y:= x+1]] = (s[x\mapsto 1])[y\mapsto 3]$.
\end{example}

\section{Corrección}

Recordemos que el objetivo ahora consiste en comprobar que, si ejecutamos un código para una expresión de $\nn{While}$ en $\mathbf{Code}$, el resultado es el mismo que obtendríamos siguiendo la semántica operacional de $\nn{While}$. Por tanto, la forma de proceder vuelver a ser composicional, es decir, debemos realizar un razonamiento que siga cierta inducción estructural.
\\

Para expresiones, tenemos unos resultados precisos:

\begin{lema} \label{lemaam3}
Sea $a \in \mathbf{Aexp}$. Entonces $\conf{\fc{CA}{a}}{\varepsilon}{s}\rhd^*\conf{\varepsilon}{\fc{A}{a}s}{s}$ y cada configuración intermedia de esta secuencia de derivación tendrá pila no vacía.
\end{lema}

\begin{lema} \label{lemaam4}
Sea $b \in \mathbf{Bexp}$. Entonces $\conf{\fc{CB}{b}}{\varepsilon}{s}\rhd^*\conf{\varepsilon}{\fc{B}{b}s}{s}$ y cada configuración intermedia de esta secuencia de derivación tendrá pila no vacía.
\end{lema}

Una pregunta natural es: ¿qué semántica de $\nn{While}$ emplear para comprobar la corrección de la traducción? Nosotros usaremos la semántica natural. Sin embargo, en la siguiente sección discutiremos una alternativa a este enfoque. El enunciado preciso es el siguiente:

\begin{theorem}
Sea $S \in \mathbf{Stm}$. Entonces, $\mc{S}_\nn{ns}[[S]] = \mc{S}_\nn{am}[[S]]$.
\end{theorem}
\begin{proof}
La demostración consiste en dos lemas:
\begin{lema}
Dados $S \in \mathbf{Stm}$ y $s, s' \in \mathbf{State}$, 
$\la{S}{s}\to s'$ implica que $\conf{\fc{CS}{S}}{\varepsilon}{s}\rhd^* \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s'}.$
\end{lema}
En este caso, la demostración se realiza por inducción sobre la forma del árbol de derivación (recordemos que trabajamos con semántica natural).
\begin{lema}
Dados $S \in \mathbf{Stm}$ y $s, s' \in \mathbf{State}$, 
$\conf{\fc{CS}{S}}{\varepsilon}{s} \rhd^k \conf{\varepsilon}{e}{s'}$ implica que $\la{S}{s}\to s'$ y $e=\varepsilon.$ Es decir, si la ejecución de un código para $S$ desde el almacén $s$ termina, entonces la semántica natural de $S$ desde $s$ terminará en un estado igual que el almacén de la configuración terminal correspondiente.
\end{lema}
Aquí se emplea inducción sobre la longitud de las secuencias de computación (derivación) de la máquina abstracta. Se podría consultar el Teorema \ref{theq} para tomar una idea del procedimiento general.
\end{proof}

Notemos que el teorema anterior implica dos propiedades. Por un lado, tenemos que, si la ejecución de una sentencia $S$ termina en uno de los dos sistemas de transiciones, entonces también termina en el otro, y los resultados coinciden. Por otro lado, también se sigue que, si la ejecución de $S$ en uno de estos sistemas entra en bucle, ocurrirá lo mismo en el otro.

\section{Bisimulación}

Del teorema previo, junto con el teorema de equivalencia, podemos concluir que $\mc{S}_\nn{sos}[[S]] = \mc{S}_\nn{am}[[S]]$. En cambio, podemos dar un procedemiento mucho más directo para demostrar esto y, de hecho, un resultado que emplee la semántica operacional estructural de $\nn{While}$ será más natural, dado que, como ya dijimos, la semántica de la máquina abstracta también es de paso corto.
\\

De este modo, podríamos haber definido una relación de \textit{bisimulación} entre las configuraciones de $\nn{While}$ y la máquina abstracta como:
\begin{align*}
    \la{S}{s} & \approx \conf{\fc{CS}{S}}{\varepsilon}{s}\\
    s & \approx \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s}
\end{align*}
Notemos que ésta fue la motivación informal que dimos en su momento para comprender el funcionamiento de la máquina abstracta. Lo siguiente consiste en demostrar que la bisimulación enlaza caminos paralelos, es decir, siempre que una configuración de la semántica operacional estructural cambie en un paso, existe una secuencia de pasos en la semántica de la AM que hará un cambio similar en la configuración correspondiente. Más concretamente:
\begin{lema}
Si $\gamma_\nn{sos} \approx \gamma_\nn{am}$ y $\gamma_\nn{sos}\dto\delta_\nn{sos}$, entonces existe una configuración $\delta_\nn{am}$ tal que $\gamma_\nn{am} \rhd^+ \delta_\nn{am} \approx \delta_\nn{sos}.$ 

De hecho, si $\la{S}{s}\dto^* s'$, entonces $\conf{\fc{CS}{S}}{\varepsilon}{s}\rhd^* \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s'}$.
\begin{proof} Procedemos por inducción sobre el número de pasos para $\la{S}{s}\dto^* s'$.
\begin{itemize}
    \item Sea $S \equiv \nx:=a$, entonces $\la{S}{s}\dto^* s'$ se ha deducido en un paso por $[\nn{ass}_\nn{sos}]$:
    \[
        \la{\nx:=a}{s}\dto s' = s[x\mapsto \fc{A}{a}s]
    \]
    Veamos a qué estado se llega en la máquina abstracta:
    \begin{eqnarray*}
        \conf{\fc{CS}{\nx:=a}}{\varepsilon}{s} &=& \conf{\fc{CA}{a}; \n{STORE}-x}{\varepsilon}{s} \\
        &\rhd& \conf{\n{STORE}-x}{\fc{A}{a}s}{s} \\
        &\rhd& \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s[x\mapsto \fc{A}{a}s]}
    \end{eqnarray*}
    por lo tanto $\conf{\fc{CS}{\nx:=a}}{\varepsilon}{s} \rhd^* \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s[x\mapsto \fc{A}{a}s]}$, como se quería probar.
    \item Si $S \equiv \nskip$ se tiene 
    \[
        \la{\nskip}{s}\dto s
    \]
    y en la máquina abstracta se consigue
    \begin{eqnarray*}
        \conf{\fc{CS}{\nskip}}{\varepsilon}{s} &=& \conf{\n{NOOP}}{\varepsilon}{s} \\
        &\rhd & \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s}
    \end{eqnarray*}
    \item Para $\la{S_1; S_2}{s} \dto^k s''$ se tiene por el lema \ref{lemasos1} que existen $k_1, k_2\in\N$ con $k_1 + k_2 = k$ y $s'\in\State$  tales que
    \[
        \la{S_1}{s} \dto^{k_1} s'\ \ \ y\ \ \ \la{S_2}{s'} \dto^{k_2} s''
    \]
    y por hipótesis de inducción
    \begin{eqnarray*}
        \conf{\fc{CS}{S_1}}{\varepsilon}{s} &\rhd^*& \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s'} \\
        \conf{\fc{CS}{S_2}}{\varepsilon}{s'} &\rhd^*& \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s''}
    \end{eqnarray*}
    Aplicando el lema $\ref{lemaam1}$:
    \begin{eqnarray*}
        \conf{\fc{CS}{S_1;S_2}}{\varepsilon}{s} &=&  \conf{\fc{CS}{S_1}:\fc{CS}{S_2}}{\varepsilon}{s} \\
        &\overset{\ref{lemaam1}}{\rhd^*}&  \conf{\fc{CS}{S_2}}{\varepsilon}{s'} \\
        &\rhd^*&  \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s''}
    \end{eqnarray*}
    \item Supongamos $S \equiv \nif b \nthen S_1 \nelse S_2$. Tenemos dos casos
    \begin{itemize}
        \item $\fc{B}{b}s = \textbf{tt}$, entonces si $\la{S}{s}\dto^k s'$ entonces por $[\nn{if}_\nn{sos}^{tt}]$
        \[
            \la{S}{s} \dto \la{S_1}{s} \dto^{k-1} s'
        \]
        y por hipótesis de inducción
        \[
            \conf{\fc{CS}{S_1}}{\varepsilon}{s} \rhd^* \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s'}
        \]
        Entonces
        \begin{eqnarray*}
            \conf{\fc{CS}{S}}{\varepsilon}{s} &=& \conf{\fc{CB}{b}:\n{BRANCH}(\fc{CS}{S_1}, \fc{CS}{S_2})}{\varepsilon}{s} \\
            &\overset{\ref{lemaam4}\ y\ \ref{lemaam1}}{\rhd^*}& \conf{\n{BRANCH}(\fc{CS}{S_1}, \fc{CS}{S_2})}{\fc{B}{b}s}{s} \\
            &\rhd& \conf{\fc{CS}{S_1}}{\varepsilon}{s} \\
            &\rhd^*& \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s'} \\
        \end{eqnarray*}
        \item $\fc{B}{b}s = \textbf{ff}$, se prueba de forma análoga.
    \end{itemize}
    \item Por último, si $\la{\nwhile b \ndo S}{s} \dto^k s''$ tenemos dos casos
    \begin{itemize}
        \item $\fc{B}{b}s = \textbf{ff}$ y entonces
            \begin{eqnarray*}
                \la{\nwhile b \ndo S}{s} &\dto& \la{\nif b \nthen (S; \nwhile b \ndo S) \nelse \nskip}{s} \\
                &\dto& \la{\nskip}{s} \\
                &\dto& s
            \end{eqnarray*}
            luego necesariamente $s = s''$ por determinismo. A su vez, la máquina abstracta 
            \begin{eqnarray*}
                \conf{\fc{CS}{\nwhile b \ndo S}}{\varepsilon}{s} &=& \conf{\n{LOOP}(\fc{B}{b}, \fc{CS}{S})}{\varepsilon}{s} \\
                &\rhd&  \conf{\fc{CB}{b}:\n{BRANCH}(\fc{CS}{S}:\n{LOOP}(\fc{CB}{b}, \fc{CS}{s}), \n{NOOP})}{\varepsilon}{s} \\
                &\rhd^*& \conf{\n{BRANCH}(\fc{CS}{S}:\n{LOOP}(\fc{CB}{b}, \fc{CS}{s}), \n{NOOP})}{\fc{B}{b}s}{s} \\
                &\rhd& \conf{\n{NOOP}}{\varepsilon}{s} \\
                &\rhd& \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s}
            \end{eqnarray*}
        \item $\fc{B}{b}s = \textbf{tt}$ y entonces
        \begin{eqnarray*}
            \la{\nwhile b \ndo S}{s} &\dto& \la{\nif b \nthen (S; \nwhile b \ndo S) \nelse \nskip}{s} \\
            &\dto& \la{S;\nwhile b \ndo S}{s} \\
            &\dto^{*}& s''
        \end{eqnarray*}
        Por el lema \ref{lemasos1} se garantiza la existencia de $k_1, k_2\in\N$ y $s'\in\State$ tal que
        \[
            \la{S}{s} \dto^{k_1} s'\ \ \ y\ \ \ \la{\nwhile b \ndo S}{s'} \dto^{k_2} s''
        \]
        que por hipótesis de inducción nos dicen que
        \[
            \conf{\fc{CS}{S}}{\varepsilon}{s} \dto^* \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s'}
        \]
        y
        \[
            \conf{\fc{CS}{\nwhile b \ndo S}}{\varepsilon}{s'} = \conf{\n{LOOP}(\fc{CB}{b}, \fc{CS}{S})}{\varepsilon}{s'} \\
            \dto^* \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s''} \\
        \]
        Ahora
        \begin{eqnarray*}
            \conf{\fc{CS}{\nwhile b \ndo S}}{\varepsilon}{s} &=& \conf{\n{LOOP}(\fc{B}{b}, \fc{CS}{S})}{\varepsilon}{s} \\
            &\rhd&  \conf{\fc{CB}{b}:\n{BRANCH}(\fc{CS}{S}:\n{LOOP}(\fc{CB}{b}, \fc{CS}{s}), \n{NOOP})}{\varepsilon}{s} \\
            &\rhd^*& \conf{\n{BRANCH}(\fc{CS}{S}:\n{LOOP}(\fc{CB}{b}, \fc{CS}{s}), \n{NOOP})}{\fc{B}{b}s}{s} \\
            &\rhd& \conf{\fc{CS}{S}:\n{LOOP}(\fc{CB}{b}, \fc{CS}{s})}{\varepsilon}{s} \\
            &\rhd^*& \conf{\n{LOOP}(\fc{CB}{b}, \fc{CS}{s})}{\varepsilon}{s'} \\
            &\rhd^*& \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s''}
        \end{eqnarray*}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{proof}
\end{lema}

Recíprocamente, hay que demostrar que, si la máquina abstracta realiza una serie de movimientos con la pila vacía (es decir, cambia de una configuración a otra y ambas tienen la pila vacía, esto es, son de la forma $\conf{c}{\varepsilon}{s}$) entonces se pueden realizar otros movimientos paralelos en la semántica operacional estructural. Notemos que en la semántica operacional las variables se evalúan en un paso mientras que, en la máquina abstracta, esto puede llevar más de uno. Tenemos entonces:
\begin{lema}
-Sean $\gamma_\nn{sos}\approx \gamma_\nn{am}^1 \rhd \dots \rhd \gamma_\nn{am}^k$, con $k>1$ y de modo que solo $\gamma_\nn{am}^1$ y $\gamma_\nn{am}^k$ tienen la pila vacía. Entonces, existe una configuración $\delta_\nn{sos}$ tal que $\gamma_\nn{sos}\dto \delta_\nn{sos}\approx \gamma_\nn{am}^k$. 

De hecho, si $\conf{\fc{CS}{S}}{\varepsilon}{s}\rhd^* \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s'}$, entonces $\la{S}{s}\dto^* s'$.
\begin{proof} Procedemos nuevamente a probarlo por inducción sobre el número de transiciones $\rhd$. Supongamos que $\conf{\fc{CS}{S}}{\varepsilon}{s}\rhd^k \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s'}$:
\begin{itemize}
    \item Empezamos por $S \equiv \nx:=a$. Si extendemos la secuencia de configuraciones
    \begin{eqnarray*}
        \conf{\fc{CS}{S}}{\varepsilon}{s} &=& \conf{\fc{CA}{a}:\n{STORE}-x}{\varepsilon}{s} \\
         &\rhd& \conf{\n{STORE}-x}{\fc{A}{a}s}{s} \\
         &\rhd& \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s[x\mapsto \fc{A}{a}s]}
    \end{eqnarray*}
    por lo que $s' = s[x\mapsto \fc{A}{a}s]$. Por otro lado:
    \begin{eqnarray*}
        \la{\nx := a}{s} &\dto& s[x\mapsto \fc{A}{a}s] = s'
    \end{eqnarray*}
    \item Si $S \equiv \nskip$ claramente $\conf{\fc{CS}{S}}{\varepsilon}{s} \dto \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s}$ haciendo que $s' = s$. Igualmente $la{\nskip}{s} \dto s = s'$.
    \item Sea $S \equiv S_1; S_2$. De $\conf{\fc{CS}{S_1}:\fc{CS}{S_2}}{\varepsilon}{s}\rhd^k \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s'}$, por el lema \ref{lemaam2} se deduce que existen $k_1, k_2\in\N$ y una configuración $\conf{\varepsilon}{e}{s''}$ tales que
    \[
        \conf{\fc{CS}{S_1}}{\varepsilon}{s}\rhd^{k_1} \conf{\varepsilon}{e}{s''}\ \ \ y\ \ \ \conf{\fc{CS}{S_2}}{\varepsilon}{e}\rhd^{k_2} \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s'}
    \]
    siendo de hecho $e = \varepsilon$ (todos los códigos $\fc{CS}{S}$ dejan vacía la pila). Por hipótesis de inducción
    \[
        \la{S_1}{s} \dto^* s'\ \ \ y\ \ \ \la{S_1}{s''} \dto^* s'
    \]
    y entonces por el lema \label{lemasos2}:
    \[
        \la{S_1;S_2}{s} \dto^* \la{S_2}{s''} \dto^* s'
    \]
    \item Para $S\equiv \nif b \nthen S_1 \nelse S_2$ se distinguen dos casos:
    \begin{itemize}
        \item $\fc{B}{b}s = \textbf{tt}$, entonces
        \[
             \conf{\fc{CS}{S}}{\varepsilon}{s} \rhd^2 \conf{\fc{CS}{S_1}}{\varepsilon}{s} \rhd^{k-2} \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s}
        \]
        Por hipótesis de inducción $\la{S_1}{s} \dto^* s'$. Entonces
        \begin{eqnarray*}
            \la{S}{s} \dto \la{S_1}{s} \dto^* s'
        \end{eqnarray*}
        \item Se procede análogamente en caso contrario.
    \end{itemize}
    \item Dividimos nuevamente en dos casos para la sentencia $\nwhile$
    \begin{itemize}
        \item Si $\fc{B}{b}s = \textbf{ff}$ entonces tenemos (se hizo el desarrollo con más detalle en el lema anterior)
        \[
            \conf{\fc{CS}{\nwhile b \ndo S}}{\varepsilon}{s} \rhd^* \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s} 
        \]
        luego por determinismo $s' = s$. Y con la semántica de paso corto:
        \[
            \la{S}{s} \dto \la{\nif b \nthen (\nwhile b \ndo S) \nelse \nskip}{s} \dto \la{\nskip}{s} \dto  s'
        \]
        \item En caso contrario se tiene
        \begin{eqnarray*}
            \conf{\fc{CS}{\nwhile b \ndo S}}{\varepsilon}{s} &\rhd^{k'}& \conf{\fc{CS}{S}:\n{LOOP}(\fc{CB}{b}, \fc{CS}{s})}{\varepsilon}{s} \\
            &=& \conf{\fc{CS}{S; \nwhile b \ndo S}}{\varepsilon}{s} \\
            &\rhd^{k-k'}& \conf{\varepsilon}{\varepsilon}{s'}
        \end{eqnarray*}
        luego por hipótesis de inducción
        \[
            \la{S; \nwhile b \ndo S}{s} \dto^* s'
        \]
        y entonces
        \begin{eqnarray*}
            \la{\nwhile b \ndo S}{s} &\dto& \la{\nif b \nthen (\nwhile b \ndo S) \nelse \nskip}{s} \\
            &\dto& \la{S; \nwhile b \ndo S}{s} \\
            &\dto^*& s'
        \end{eqnarray*}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{proof}
\end{lema}

Por tanto, obtenemos:
\begin{theorem}
Dado $S \in \mathbf{Stm}$, $\mc{S}_\nn{sos}[[S]]= \mc{S}_\nn{am}[[S]]$.
\end{theorem}

En el fondo, hemos podido demostrar este resultado de este modo por el siguiente motivo: es posible encontrar configuraciones en secuencias de derivaciones paralelas que se corresponden entre ellos (esta es la definición de bisimulación). Esta idea no se aplica, naturalmente, a la semántica operacional natural: deja de haber pasos intermedios en una de las dos derivaciones paralelas. 
\\

En general, la \textit{demostración por bisimulación} (para la corrección) consiste en dos pasos: 
\begin{itemize}
     \item[(i)] Asociamos pasos individuales en la semántica operacional estructural a procedimientos de la máquina abstracta y después extendemos esta asociación a secuencias de pasos.
     \item[(ii)] Demostramos que secuencias especiales de la máquina abstracta pueden ser asociadas con secuencias de la semántica correspondiente y después demostramos a secuencias generales.
\end{itemize}

\begin{example}
Supongamos que, en el sistema $\nn{While}_\nn{sos}$, cambiamos la regla 
\begin{prooftree}
    \AxiomC{}
    \LeftLabel{$[\nn{while}_\nn{sos}]$}
    \RightLabel{}
    \UnaryInfC{$\la{\n{while }b\n{ do }S}{s}\dto \la{\n{if }b\n{ then }(S; \n{while }b\n{ do }S)\n{ else skip}}{s}$}
\end{prooftree}    
Por las dos reglas:
\begin{prooftree}
    \AxiomC{}
    \LeftLabel{$[\nn{while'}^\nn{tt}_\nn{sos}]$}
    \RightLabel{si $\fc{B}{b}s = \mathbf{tt}$}
    \UnaryInfC{$\la{\n{while }b\n{ do }S}{s}\dto' \la{S;\n{while }b\n{ do }S}{s}$}
\end{prooftree}    
\begin{prooftree}
    \AxiomC{}
    \LeftLabel{$[\nn{while'}^\nn{ff}_\nn{sos}]$}
    \RightLabel{si $\fc{B}{b}s = \mathbf{tt}$}
    \UnaryInfC{$\la{\n{while }b\n{ do }S}{s}\dto' s$}
\end{prooftree}
Podríamos preguntarnos si, una vez que tenemos la función semántica modificada, $\mc{S}'_\nn{sos}$, se verifica que, para cada $S \in  \mathbf{Stm}$,
$$\mc{S}_\nn{sos}[[S]]= \mc{S}'_\nn{sos}[[S]].$$
Podríamos aplicar el método de demostración que acabamos de ver, es decir, podemos asociar $\la{\n{while }b\n{ do }S}{s}$ y $s$ en cada sistema y, por otro lado, tendríamos que $\la{\n{while }b\n{ do }S}{s} \dto^* \la{S;\n{while }b\n{ do }S}{s}$ mientras que $\la{\n{while }b\n{ do }S}{s}\dto' \la{S;\n{while }b\n{ do }S}{s}$, si si $\fc{B}{b}s = \mathbf{tt}$, y $\la{\n{while }b\n{ do }S}{s}\dto^* s$ mientras que $\la{\n{while }b\n{ do }S}{s}\dto' s$. Con esto podemos convencernos de la afirmación anterior.
\end{example}

\begin{example} [ACABAR?]
    Hemos realizado una modificación de la máquina abstracta de tal forma que ahora el código es fijo y disponemos de un contador de programa $pc$ que indica la instrucción en ejecución (tal y como aparece en la máquina $\mathbf{A M}_{2}$ ). También se han reemplazado las instrucciones $\n{BRANCH}$ y $\n{LOOP}$ por las siguientes: $\n{JUMP}-z$
y $\n{JUMPFALSE}-z$. Pero se ha mantenido el estado. La configuración es una cuaterna definida de la siguiente forma:

$$ \lac{pc}{cs}{e}{s} \in \N \times \mathbf{Code} \times \mathbf{Stack} \times \mathbf{State} $$
Se presentan las nuevas instrucciones:
\begin{eqnarray*}
    \lac{pc}{cs}{e}{s} \rhd \lac{pc+1}{cs}{\fc{N}{n}:e}{s} &\quad& \mathbf{si} \ cs[pc] = \n{PUSH}-n \\
    \lac{pc}{cs}{e}{s} \rhd \lac{pc+z}{cs}{\fc{N}{n}:e}{s} &\quad& \mathbf{si} \ cs[pc] = \n{JUMP}-z \\
    \lac{pc}{cs}{\n{ff}: e}{s} \rhd \lac{pc+z}{cs}{\fc{N}{n}:e}{s} &\quad& \mathbf{si} \ cs[pc] = \n{JUMPFALSE}-z \\
    \lac{pc}{cs}{\n{tt}: e}{s} \rhd \lac{pc+1}{cs}{\fc{N}{n}:e}{s} &\quad& \mathbf{si} \ cs[pc] = \n{JUMPFALSE}-z
\end{eqnarray*}
Los nuevos esquemas de tradución son los mismos salvo $\n{if},\  \n{while}$:
$ \fc{CS}{\n{if }b\n{ then } S_1 \n{ else }S_2} = \fc{CS}{b}: \n{JUMPFALSE-}(z_1 +1) : \fc{CS}{S_1}:\n{JUMP-}z_2 : \fc{CS}{S_1} $
\begin{center}
    $\text{donde la longitud de }\fc{CB}{S_1}, \fc{CB}{S_2} = z_1, z_2$
\end{center}
$ \fc{CS}{\n{while }b\n{ do }S} = \fc{CS}{b}: \n{JUMPFALSE-}(z_1 +1) : \fc{CS}{S}:\n{JUMP-}(-(z_0+z_1+1)) : \fc{CS}{S_1} $
\begin{center}
    $\text{donde la longitud de }\fc{CB}{b}, \fc{CB}{S} = z_0, z_1$
\end{center}
Demostremos la equivalencia de esta nueva máquina con la anterior
\end{example}